title: 日語漢字與中文漢字意義大不同
id: 541

  
date: 2013-08-17 20:04:00
tags:
---

中國和日本都是使用漢字的國家，兩國在自己發展基礎上都發展出各種不同的漢字詞彙，其中有些詞彙大同小異，有些詞彙則就大不相同了

勉強 べんきょう 学习，用功，教训
真面目 まじめ 认真地，踏实的，真正的
怪我 けが 受伤
皮肉 ひにく 挖苦，讽刺，讥笑
真剣 しんけん 当真，认真
大家 おおや 房东
切手 きって 邮票
我慢 がまん 忍耐、忍受
大丈夫 だいじょうぶ 没关系，没问题
丈夫 じょうぶ 坚固，耐用，健康
邪魔 じゃま 打扰，干扰
上手 じょうず 好，高明，能手
下手 へた 笨拙，拙劣，不擅长
内緒 ないしょ 秘密
蛇口 じゃぐち 水龙头
台所 だいどころ 厨房
交番 こうばん 派出所
娘 むすめ 女儿，少女
手紙 てがみ 信
喧嘩 けんか 打架
迷惑 めいわく 困扰，麻烦
愛人 あいじん 情人
変人 へんじん 性情古怪的人
同人 どうじん 志同道合的人
番組 ばんぐみ （电视）节目
油断 ゆだん 疏忽，大意，粗心
部屋 へや 房间
是非 ぜひ 务必，无论如何
得意 とくい 拿手，擅长，骄傲
机 つくえ 桌子，书桌
演出 えんしゅつ 监制（戏剧或舞台等）
出演 しゅつえん 演出
親友 しんゆう 知己，最好的朋友
石頭 いしあたま 死脑筋，老顽固
浮気 うわき 外遇，见异思迁
財布 さいふ 钱包
一味 いちみ 同伙，同党
出張 しゅっちょう 出差
器用 きよう 灵巧，机灵
靴下 くつした 袜子
大物 おおもの 大人物
平気 へいき 不在乎，无所谓的
留守 るす 不在，忽略
留守番 るすばん 看家，值班
留守番電話 るすばんでんわ 电话留言
受験 じゅけん 检定考试
下着 したぎ 内衣
上着 うわぎ 上衣
仕事 しごと 工作，職業
地味 じみ 朴素
新聞 しんぶん 报纸
切符 きっぷ 车票
新米 しんまい 刚出茅庐，新手
外人 がいじん 外国人，老外
衝立 ついたて 屏风
心配 しんぱい 挂念，担心
派手 はで 华丽，奢华
大切 たいせつ 重要，珍贵
小切手 こぎって 支票
十八番 おはこ 看家本领
朝飯前 あさめしまえ 形容简单，易如反掌
板前 いたまえ 厨房，日本菜厨师
出前 でまえ 外卖
腕前 うでまえ 本事，才干
一人前 いちにんまえ 一人份，独挡一面
暗算 あんざん 心算
通算 つうさん 合算，总计
人気 にんき 声望，人望，社会总体印象
石鹼 せっけん 肥皂
好い加減 いいかげん 马马虎虎，任意的
遠視 えんし 老花眼
遠慮 えんりょ 客气
付合 つきあい 交往，交际，陪伴
見合 みあい 相亲
試合 しあい 比赛，竞赛
知合 しりあい 相识的人
似合 にあい 相配，适合
得体 えたい 本来面目
夢中 むちゅう 投入，浑然忘我
大根 だいごん 萝卜
大事 だいじ 重要
大袈裟 おおげさ 小题大作
大写 おおうつし 特写
大筋 おおすじ 大纲，摘要
大手 おおて 大型厂商、企业
苦手 にがて 不好对付的人，不擅长
金満家 きんまんか 富豪，大财主
主人 しゅじん 老公，丈夫，家主
値段 ねだん 价钱
海老 えび 虾子
伊勢海老 いせえび 日本龙虾
人形 にんぎょう 玩偶，洋娃娃
浪人 ろうにん 流浪武士，失业者，重考生
快報 かいほう 好消息，喜讯
情報 じょうほう 消息，情报
格好 かっこう 外表，穿着
給料 きゅうりょう 工资，薪水
案內 あんない 向导，指南
若者 わかもの 年轻人
人参 にんじん 胡萝卜
赤身 あかみ 瘦肉，红鱼肉
赤飯 せきはん 红豆饭
刺身 さしみ 生鱼片
八百屋 やおや 蔬菜店
胡瓜 きゅうり 小黄瓜
饅頭 まんじゅう 包子
白玉 しらたま 糯米圆子
手羽先 てばさき 鸡翅
白身 しろみ 蛋白
月見 つきみ 　　　　　 赏月
目玉燒 めだまやき 煎荷包蛋
玉子 たまご 鸡蛋，卵
唐辛子 とうがらし 辣椒
屋台 やたい 路边摊
火加減 ひかげん 火候
激辛 げきから 非常辣
卵肌 たまごはだ 皮肤细致有光泽
包丁 ほうちょう 菜刀
春雨 はるさめ 粉丝
冷奴 ひややっこ 凉拌豆腐
吸物 すいもの 汤，高汤
角煮 かくに 烧鱼块；炖肉块
雑煮 ぞうに 年糕汤
見料 けんりょう 参观费，游览费
物見 ものみ 参观，游览，侦查，监视所
花見 はなみ 赏花
露出 ろしゅつ 曝光（照片等）
現像 げんぞう 冲洗（照片等），显影
監督 かんとく 导演
映画 えいが 电影
試写会 ししゃかい 试映会
非常口 ひじょうぐち 安全出口
野球 やきゅう 棒球
玉突 たまつき 　 台球
太公望 たいこうぼう 爱钓鱼的人（谚）
生放送 なまほうそう 直播
生中継 なまちゅうけい 实况转播
口笛 くちぶえ 口哨
風船 ふうせん 气球
漫才 まんざい 双口相声
落語 らくご 单口相声
宇宙遊泳 うちゅうゆうえい 太空漫步
指人形 ゆびにんぎょう 手指表演的布偶戏
腕相撲 うでずもう 比腕力
生花 いけばな 插花
手品 てじな 小魔术
早口言葉 はやくちことば 绕口令
芝居 しばい 演戏
芝生 しばふ 草坪
福引 ふくびき 抽奖
細工 さいく 工艺品
床屋 とこや 理发厅
素肌 すはだ 没化妆的皮肤
鳥肌 とりはだ 鸡皮疙瘩
化粧下地 けしょうしたじ 底妆
団子鼻 だんごばな 蒜头鼻
虫歯 むしば 蛀牙
八重歯 やえば 虎牙
歯磨 はみがき 牙膏
太股 ふともも 大腿
爪先 つまさき 脚尖
水虫 みずむし 脚廯
二重臉 ふたえまぶた 双眼皮
奧二重 おくぶたえ 内双
帝王切開 ていおうせっかい 剖腹产
下痢 げり 拉肚子
風邪 かぜ 感冒
吐気 はきけ 恶心想吐
寒気 さむけ 发冷
熱中症 ねっちゅうしょう 中暑
五体満足 ごたいまんぞく 四肢健全
捻挫 ねんざ 扭伤
意地惡 いじわる 心眼坏
最低 さいてい 烂人，差劲
不精 ぶしょう 怠慢，懒惰
生意気 なまいき 傲慢
亭主 ていしゅ （旅馆，茶馆等）主人、老板、丈夫
糞度胸 くそどきょう 傻勇气，傻大胆
気長 きなが 慢性子
気短 きみじか 急性子
無口 むくち 不爱说话，话不多
馬鹿 ばか 笨蛋
仰天 ぎょうてん 非常吃惊
彼氏 かれし 他，男朋友
弱虫 よわむし 懦弱的人
一味 いちみ 同党，同类
泥棒 どろぼう 小偷
臆病者 おくびょうもの 胆小鬼
女房 にょうぼう 老婆
年寄 としより 老年人
用心棒 ようじんぼう 保镖，守卫
吞気者 のんきもの 无忧无虑的人
親指 おやゆび 大姆指
薬指 くすりゆび 无名指
人差指 ひとさしゆび 食指
親指族 おやゆびぞく 离不开手机的
